有無人覺得有啲人無錯係講緊廣東話，但聽落就好un耳

講緊嘅un耳係文法無錯，但係用詞好怪雞，係書面語直譯返口語，每次佢哋嚟叫嘢食聽到都覺得煩，但佢哋又只不過係細路仔，唔怪得佢，起碼佢哋唔係用緊普通話同我講嘢，我都已經有啲安慰。
每次佢地用緊錯嘅詞語，我都會讀返一次啱嘅希望可以糾正佢哋，有啲一次就得，第二次買嘢食已經講得啱，有啲兩次，三次，都有啲會跟住我讀返啱嘅，希望可以潛移默化到啲小朋友，但無論點都好，我都覺得係有好轉嘅。
例如嗰啲咩，比把剪刀我，我會糾正佢係鉸剪
大家點睇？

正確
悍衛文化
杜絕滲透

游泳池 = 泳池
游水衫 游泳衣 = 泳衣

聽到咩視頻、發訊息都火滾

小朋比大明高
明明十年前仲聽開係 小明高過大明

d人叫自己小x我一路都覺得好un耳
明明以前一係叫阿x，x仔，台灣文化開始流行就多左人叫自己小x

小妹認同

明明香港一直講開
「應該係咁掛」
最近識左個所謂香港人係到講
「應該係咁吧」

小明高過大明
siu ming is taller than tai ming
Siu Ming ist größer als Tai Ming.
height_明> height_明

小明比大明高

小明は大明より背が高い

結論：唔同grammar

吃火鍋❌
打甂爐⭕️

新冠肺炎
不過呢個term係錯嘅

游泳衣我真係未聽過 似人名

發貨，發訊息，先發
發佢老母

問題係十年前好少人會用"..比.."
近呢十年就多咗人用，普通話化。
其實唔止"...比..."，細心留意可以發現有好多詞法、句式都開始似普通話。

例如上邊講既「xxxx掛」變成「xxxx吧」、「阿妹」變成「小妹」、「辣椒仔」變成「小辣椒」

其實大家想預測未來香港粵語個語境會蝗化成點，可以參考下廣州。
廣州基本上好多人已經講緊「xxxx吧」

grammar算係一個語言既靈魂根底，但係好多香港人只係關注點寫啲所謂正字，但反而冇aware到呢樣嘢

呢排成日聽朋友講「睇劇」
係我問題定點 唔係「煲劇」咩

可能佢一日一集、未去到煲嗰個程度

因為書面語會影響口語 不論文法詞彙
再加上文化俾人影響 啲細路成日睇支那野
所以學Ben sir話齋 廣東話都要寫出嚟嘅

宜家啲人鐘意講卡住 卡粉 卡住咗
其實係「CAKE」住
唉 每次聽日都想出聲但廢事

優化 樣本瓶

因為連主流媒體報新聞都用哂啲支那字
啲人聽得多新聞潛移默化左
自己都講埋一份

游蕙禎 = 蕙禎

Now班講波佬成日講到胃，啲飯落到胃？

捍衛

視頻我就知係短片啦
發訊息如果唔用英文講send message既話應該點講？
講比個短訊的話，廣東話短訊就會變左真係手機短訊既意思，就詞不達意
如果要用廣東話的話，可以點講？

閨蜜
小三
搞衛生

認真答 《試當真》啲片入邊啲人講野個vibe 好撚edgy 好撚唔舒服

而家好多中學生都係咁
將普通話個講法搬返做廣東話

優化
打醬油
傻b

聽落都覺好怪

睇得多老高果D大陸片咪自不然會潛移默化囉！

一𨶙早講咗咪𨶙睇咁多支那嘢！

發曬佢老母d閪水出黎

傳短訊

識講白話既支那新移民最常見
d白話成浸普通話除

傻b 係因為b喺普通話等於閪
但廣東話已經有個閪字
點解唔講傻閪阿 傻閪

我細佬就係咁樣
每次我聽到都會即刻糾正佢
而家講到佢嫌我煩
次次我開聲嗰陣佢都會即刻走開

量體溫 探熱
手機 電話
餐紙 紙巾

覺，聽到或者見到都覺得好撚煩。例如咩裂開了、炸了。

吃貨
聽一次屌一次

問題係香港嘅麡東話就係中英夾雜
地道嘅話一定係用send message
或者wtsapp (動詞）某某人
但一定要用廣東話嘅話傳/傳送一定係好過「發」

新精武門

周星馳叫阿B：除埋你條游水褲

軟、硬件台仲多

但凡乘搭公共交通都好難聽唔到有人播蝗語片

？？？？？

土豆

通常實有人辯解話：台灣都用

冇錯啊
廣東話必須脫離北方白話文
否則死路一條

咁叫阿鳩又幾慘既

我真係講開剪刀
唔知點解 成日順口就講咗剪刀先

普教小搞到啲小學雞講廣東話講到好似強國話咁

因為，戲入面周星馳係支那仔 ，開頭個段有交代

有個香港人同事係大陸讀左幾年書
平時都聽佢講唔少un 耳既字詞
例如：
我今晚約左朋友打火鍋
拎把剪刀比我

雖然用廣東話講出黎
但香港人一定唔會咁樣講

仲有飲筒 飲管 吸管 又係唔知講邊個
我應該係講開飲管

心諗做乜鳩食貨物？

我覺得講廣東話充滿住懶音,咬字唔正既香港人 聽佢地講野都勁un 耳

操作
唔香咩?
嘩屌聽到都耳痛

咁又唔駛咁弱化自己嘅語言嘅
一個意思有唔同寫法
先顯示到文字嘅可塑性同價值
試問如果個個都同樣嘅句式、語法、表達方式
你唔悶我都頂唔順啦

書面點寫？

呢家呢家呢家
仲有d懶Q既柒頭講可摸耳

咪講「send message」囉
同「同朕check吓」一樣

仲有咩捧殺
乜撚嘢嚟
聽到r頭

香港學校教緊既書面語咪就係北方白話文

採樣

講開飲筒

吸管明顯係普通話

睇過ben sir寫租約真係用廣東話口語入文
呢個就真係正
如果可以口語同書面語一體化
咁文章更有研究價值
亦都有流傳嘅能力

上次聽班中學生係到話啲土豆好好食
心諗係咪已經冇左薯仔呢個字

大陸人個個都性小(屌) 好多出黎做既都係小乜小乜

兩個人嚟 一個小朋 一個小明

搞衛生

特別
啲支那新移民好鐘意蝗語當廣東話講
將個 特別 加喺啲唔應該加嘅地方聽到好撚un耳

冇錯
廣東話都可以寫得文雅同正式
唔一定係市井同通俗

幫人補開中文
會執到佢D音好正
佢講懶音我會罰佢抄
我諗佢應該好憎我

細細個已經講開睇電視劇、睇戲喇wor
肯定係地道香港用語
中國/台灣唔會講個「睇」字
會講「看」字

充值算唔算
儲值卡/自動增值都得 一聽到充值就覺得好撚銀耳

❌ ❌ 氛圍 ❌ ❌

氣氛

睇劇有咩問題
睇劇睇戲睇電視

似廣東人
廣東人會講上班，出工資咁

矮化本土廣東話
問題係有時明知係怪，但霎時間又諗唔起本身應該點講好
潛移默化式侵略

打

手機 = 手提電話
筆電 = 手提電腦
綠植 = 綠色植物
性價比 = 划算
耳機 = 耳機

我一向都同朋友屌呢樣，點知被人圍攻番轉頭

d page既小編？

一定算啦
正常人應該講增值或者入錢

到位。。。
位置個位嘅發音，冇問題

游泳富 游念慈

去買「水果」食

剛剛睇咗條「視頻」好好笑

咩話？你隻game咁耐都未「破關」？係咪你張「顯卡」有問題

游泳池我覺得無問題,
廿鳩幾年前已經成日聽人咁講

包包 小三

三層又比兩層鬆化

耳機都係大陸/台灣字

支付
俾錢

大把

用英文講有乜問題？
你鐘意中文咪發送訊息囉

吧字乜鳩結尾都用吧
仲有先字
平時講開你xxxx先
有班人就講你先xxxx
例如你做完功課先，之後再打機
會變左你先做完功課，之後再打機

你當應該係咁吧

為食
為食貓

對我自己嚟講 顯卡都勉強接受到
雖然顯卡呢個term都唔好得去邊㗎啦
但係其他嗰啲就真係
破佢老母關 視佢老母頻

鮑鮑

棘

仲有群組 群你老母 谷 group啊屌

清潔就清潔啦
衛生有得搞㗎咩？

童年回憶

我有個同事，次次食車仔麵都話去食米線，雖然檔車仔麵係有米線揀，但我一直認知係米線等於譚仔/三哥呢種，車仔麵就港式配豬皮蘿蔔呢種，想知我有冇錯

講得「剪刀」都知係腥港人啦...

我認為可以將依d英文字可以轉成港式英文
譬如 咕哩 波士 依d字都係以前傳落黎既港式英文
好似日本咁處理外語都好值得參考

未XX之前 vs XX之前

書面語係我幹你娘個雞巴

補習啲𡃁妹喺到講咩發訊息 紅包

連登越嚟越多人講有沒都無人出聲啦

有冇就有冇，乜撚嘢有沒

香港人：幫我俾樣野佢
腥港人：幫我俾佢呢樣野

主語唔同，強調既主角唔同

短視頻
短片已經講到個意思 短乜撚嘢視頻
完全表達到蝗語點樣短話長說

啲支話人講視頻 = 視象
幾撚難頂

即係廣東人, 唔係香港人講嘢

耳機我叫開耳筒，beats嗰啲我叫大牛龜耳筒

講sd比我咪搞掂

是咁的

用得多淘寶都有可能會講發貨
但發訊息係咩嚟?
大陸人唔係都應該會講傳訊息？

煲劇係花巧用語
睇劇係正常

短片，影片都得

視頻真係
訊息唔係問題，發乜撚野，send 就send啦

起碼都會講send訊息 唔會發

乜乜哥都係

明明係叫梳乎蛋叫乜蛋黃哥

睇劇＝睇一集／幾集
煲劇＝一次睇幾十集／成套睇哂先停

由細到大 optimization都係譯做最佳化
畀支那搞到d人講優化, 真係好撚難聽

聽到充電寶特別炆 寶乜撚野寶

追劇呢咁

車仔麵唔係粗麵幼麵咩
其實譚仔都有啲似車仔麵，個模式

大陸係發
台灣先用傳,或者line

呢個比嗰個好

呢個好過嗰個

我先去攞左位先

我去攞左位先

依家識講廣東話嘅人越嚟越少，講胡化廣東話你糾正佢仲俾班盲毛屌返轉頭

我有朋友將飲管稱呼做"喉"

音譯好似有啲奇怪
但同意可以請港式英文
都係建立文化身份嘅一種手段

粵語用開
飲筒 飲管

素你老母質
聽到就炆

呢個似係高登是咁的gag既變種

講緊廣東話，你又衝出黎柒

連打字都有懶音個D我覺得仲難頂

餐紙同紙巾應該算兩樣野
餐紙係napkin, 紙巾係tissue

sampling 采樣都錯?

其實睇多d港產片港產劇就得

香港既廣東話個精粹就係中英夾集，我80歲既啊嫲都識叫我whatsapp佢，而唔係發個訊息比佢囉，咪合理化啲匪語

屌佢老味前幾日食飯，聽到啲大陸閪用廣東話講 一次性
屌你老母乜撚都加個性，你哋班支那人個腦充滿黃色咸濕思想就咪撚話香港人黃啦

誇張只因我很怕

仲有而家好多人將「氣氛」講左做「氛圍」

點解你覺得"cake"係正確, "卡"係錯?

啲廢老好鍾意咁講

充電
叉電

仲有啲on9簡寫

生快
溫提
中同
小同
手遊
次次見到有人打溫提就諗到溫室提子
打多兩隻字係咪咁難

早晨
豪哥

多謝！

一字多音識唔識

水草

d母語係普通話嘅人講廣東話特別難聽

卡式石油氣點講

你走過嚟

因為英文真係有個字係解 戟住 而且讀音近乎cake.
利申：唔記得，類似 K _ _ K

你有冇諗過氣氛同氛圍係兩樣野黎

手機 手提電話？

游b

呢排聽到越來越多人講「電話」都講咗做「手機」

掃二維碼
幾年前個個都識叫scan qr code㗎
粵語完全唔順口

氛圍同氣氛2樣野黎 唔關蝗唔蝗事

俾人文化清洗緊

唔係澳門人先會咁講咩

打醬油好似係台灣字 竟然用粵語講都近十年前嘅字

番工要改文件啦
dllm淨係識講優化
優llm

我都一定唔會用發
但我都係得 send 可以用
口語又唔會講傳訊息比我先

小弟認同

單點

frd: 嗰間邊爐係任食定單點？

記得以前係叫「散嗌」

好耐無見過呢隻嘢

識人台灣都會咁講

寵物小精靈，唔係寶可夢

小智 小剛

手搖杯

點單
吸管

直接做環保撚走左佢

超人，幪面超人

仲有「早上好」屌老母咩，早晨就早晨

與其咁講，不如話好多中學生都鐘意普通話
我有個同事，你當15,6歲，好撚鐘意同我講普通話
乜尻加油吧老弟嗰啲，我好撚憎呢啲
條友無撚得救，所以我都係hea尻佢

你想講kick?
英文常見用stuck

諗起同個fd去飲茶食炸雲吞
佢問我『你蘸唔蘸醬？』、『你有冇餐紙？』
好肯定佢以前唔係咁講嘢
明明大家都係土生土長香港人嚟
唔知佢喺邊度學返嚟

講乜鬼野呀，我地講緊香港講既廣東話呀
你高我咁多/我肥過你咁多
你高我咁撚多/我肥過你咁撚多

而家啲小學課文好似就係咁教 幫佢地默書
啲用詞怪到我都唔知用廣東話點讀
咩蠻橫無理 胳膊

不服來辯
懷疑人生

講咩撚野
你係咪講較剪？定開信刀呀？？？

以前聽老豆搞公司嘢，好似係，喂，過咗個file嚟先啦，彈咗個file過嚟先啦，屌，整咗過嚟先啦
唔知咁可唔可以搞得清個send嘅廣告話？

顏值..
性價比...

散嗌

長知識了

前一句係將用廣東話講書面語，後一句係口語。不過佢地點解會用書面語講野？廣東話唔係母語定點

dllm
dnlm

依家電話真係唔係電話咁簡單呀麻
根本有時中譯粵譯就係追唔上或者形容唔到

淨係小明覺得還可以
其他真係覺得唔ok

❌量體溫
⭕️探熱

朗文英文書隻野

係另一個問題嚟

編輯/編者自稱小編係謙稱
正常唔會叫人做小編 感覺好奇怪
其實簡單啲叫返佢編輯/編者就ok

即係你幫公司寫啲正式嘅書信 會謙稱自己公司為敝公司
敬稱對方公司為 貴公司
但唔會叫對方公司做敝公司

點餐 點餐 點你老母

叫野食就叫野食啦

正解 同frd講都係打beeno

仲有個「波」字，而家跟晒支那同台灣
所有有分次序嘅都用晒「波」
「第三波訂購」，「第一波人群」
本身「波」冇咩問題，但咩都用「波」
就好似「打造」咁

唔講出面
淨係兒登都已經多到數唔晒啦

手機
充電

好多人鍾意口講 謝謝你 而唔係 多謝你

雖然冇咩問題但我個人好憎聽到 謝謝你

用射都得
射住個file嚟先

乜撚嘢第三波訂購

我朋友個妹
馬仔—》薩琪瑪
雪糕—》冰淇淋
每次聽到都有教番佢

你係香港人既講 ’send 個message‘ 70歲以下都明啦
香港廣東話珍貴受殖民地影響，好多中英夾雜
七八十年代仲鍾意研究中英夾雜，英轉中既廣東話 , 例如比貼士，call call佢...
keep番呢個中英夾雜既文化，保留我地英殖既獨特性啦

本身廣東話有冇「到位」呢個字？

講開先發就諗起足球籃球，明明香港一向係叫開正選、副選、後備，再唔係就一隊二隊，唔知點解近年係多左用「先發名單」，都唔知發乜鳩

廢老會講：「掟個Fi-佬過黎。」

要改啦

長知識係學到嘢

講真，嗰d咩肺炎「群組」其實咩意思，到而家都唔明

充電
差電

講唔會咁講

Wave直譯做波

我反而想知「卡關」應該點講

好似無類近詞語

副選都少聽，正選後備，正選陣容，再落就大隊，二隊，三隊，四隊

OK 店

香港講左幾十年都係追劇，煲劇！
睇京劇就用睇
你覺得冇問題咁應該成個post講既野都唔係問題

咁撚屌
拎條喉飲汽水先

呢個真係好撚煩！！
你而家講緊廣東話好冇
又唔見你學台灣人每個廣東話句尾都加「喔～～」「唷～～」

充電寶#wail_r#聽聽到真係想打人

屌你老母撞到我部電話吧

見台灣同支那都好鍾意用「波」字
「第三波訂購」香港應該會用第三輪預訂
仲有「XX操作」，所有有關手段操控操作都用晒操作
好似以前政治手段，政治伎倆變晒政治操作

準咪準囉，到乜野位
「個波好準咁傳到C朗腳邊」咪簡單直接又清楚

不如寫翻啱個字先

睇同煲唔識分？

捱夜講成熬夜，好撚un耳

師兄有心
我成日以為無乜人再care呢啲嘢

無錯 就係兩樣嘢嚟
但係而家好多人將應該用氣氛 甚至係環境嘅情況 都用咗氛圍
所以問題唔係本身有冇氛圍尼個詞 而係濫用個詞 令氛圍 氣氛 環境尼啲概念變得越嚟越模糊

XXX send 過黎

例子:
wtsapp send過黎
Gmail send過黎

點解講到1999都咁多正評

小編

情況咪好似「打造」咁
本身打造係冇問題，鐵器呢啲用打造係啱
但而家將所有有關創造、製作嘅詞語都用晒打造

所以叫小鳩

客家人咪叫喉仔

份內事

可惜連登已經大撚把人玩膠打殘體字

喺狗會聽過有廢老叫C羅、梅西

竟然仲未有關門

咁咪就係講緊 小明比大明高 呢句野係香港廣東話入面係唔岩grammar 或者係書面語
即係平時我地把口唔會咁講
你講咁多做乜
廣東話口語既grammar就係同其他語言唔同
你用埋啲其他語言黎比有咩用？

例如
今晚我地去邊到食飯呀？
我地今晚去邊到食飯呀？
今晚去邊到食飯呀我地？
我地去邊到食飯呀今晚？
甚至 去邊到食飯呀今晚我地？
都係香港廣東語會講既野
有邊種語言可以俾你咁樣調法

小明比大明高 呢句就好似有條友走出黎講：今晚我們到哪吃飯
點會係冇問題

瘋狂奶共媒體TVB到而家都唔敢咁叫,
不過遲吓就唔知

先唔講小編有冇問題
見到其他人叫個編輯做小編覺得好好笑
明明「小編」係個編輯用比較謙卑嘅自稱
即係好似父母同人講「犬兒」或者地踎啲叫「乞兒仔」
之後你又叫返人哋個仔做「犬兒」或者「乞兒仔」咁

你問下啲30歲以上嘅人讀書年代有冇聽過氛圍呢個詞

我係客家人，以我所知，喉仔係解古古惑惑嗰啲小朋友、衰仔、牙牙刷刷嗰啲就叫喉仔，唔係叫飲管做喉仔

過個訊息比你
掟個訊息比你

睇黎都係用send 個訊息

上黎 --> 起身
eg 嘈起上黎 —> 嘈左起身

喉仔，猴仔
唔同

或者 球波俾到腳/俾唔到腳
你踢波同隊友夾放唔放落位
都係咁講
都唔會有個前鋒同後面講：傳球波到胃

廣東話入文都唔會用比啦

打造乜乜乜平台

到
啱位

好準

仲有下單喎
落單

外送
外賣

烤雞(kfc)
燒雞

你做乜撚？

連登仔果然係法西斯本質
以後講睇劇唔講追劇一律要坐連登文字獄！

港式不嬲可以中英夾雜
咪講 send短訊

傳短訊都好撚娘
邊有人會咁講

古詩用幾時唔用何用；用樽唔用瓶子；用飲、食唔用吃、喝。

飲管 ( X )
飲筒 ( O )

吧不嬲係香港書面語
好似唔關大陸事
D人玩膠咪用書面語 以前高登都有是唔是啦

D大陸廣東話就係咁
乜鳩都後面加個「吧」

屌撳錯send咗
嗰2個就有聽過

btw應該係適切/適當加埋足夠嘅意思
支那最鍾意就係將幾個本身有嘅詞組埋做一個
然後一詞多意乜都用晒嗰個詞就算

但係好多傻仔鐘意扮淘寶d 芝麻人講親

其實咩叫香港本土語言

50 60年代嗰陣我地呀爺由中国落黎
佢地先帶左廣東話黎香港

當時慢慢咁消滅左圍頭話，有d新界牛朋友仲話佢呀婆以前講圍頭話會比廣州仔笑，逼住學廣東話

而家調番轉頭話廣東話係本土語言
呢d算唔算鵲巢鳩佔呀(博士：無錯喇yy)

唔係話唔認同，但想討論下點先為之本土語言
好明顯廣東話唔係最早喺香港出現既

咁係咪大多數人講既就稱得上本土呢？
係既話，咁d腥港人二代好快會變大多數，好難阻止個語言變個喎

又其實，語言會一直演化落去
就算美國本土，都有南部東部口音，唔同state既用字都好唔同，若干年後我地呢d就會變廢老用字架喇

只有光復到先可以減慢呢個過程

用頸 唔係脖子

呢個post 真係好多法西斯文盲

手機 好多人𨳒叫都唔化 , 仲要講

香港耳機係 = 助聽器

邊度有話要審呢啲人
我哋呢度係研究，睇吓有邊啲字係大陸詞，再睇吓有無得改
上面無話過睇劇唔得，亦都清楚定義咗睇劇同追劇嘅唔同
咁點樣法西斯法？有無即刻全部人，5,6條友追住嚟屌老母？無喎，點法西斯法？

打醬油唔係台灣野咩？？？

𨳒極

有好多日常廣東話本身係古語，譬如「總之」、「幾乎」

最緊要教佢地既態度好 佢地肯用廣東話已經好好

呢個係，唔可以一嘢就屌咗佢老母先
要循序漸進，循循善誘咁

應該是咁吧

術語嚟
傳到腳同傳到位係兩樣嘢嚟

原來係咁
我個FD識左幾個澳門FD之後就成日吧吧吧
好撚銀耳

我叫喇叭
大家可以叫我小喇叭

聽過人用 啡
你啡比我 我啡番比你

射都得 好撚有幻想

呢個唔關事啊？
捧殺喎
唔好自己唔識就屈係蝗語喎

Actually 台灣人唔會每句都加
除非同你唔熟

啡？一講射，個腦就諗其他嘢

打字就話姐
講埋出口係好銀耳

再舊啲 聽過人話「抄個file」

依條片有講好多，得十幾分鐘

我屋企人客家人，幾肯定佢地唔會將飲管稱呼做喉

棒球術語？

大明養小明，噉邊個養大明呢？

突然醒唔起客家人係點叫飲管

充值~增值
充電~叉電
充電寶~尿袋
手機~手提電話
註銷~del
外送~外賣
打包~包起佢拎走
快遞~速遞
腸粉~豬腸粉
茄子~矮瓜
勝瓜~絲瓜

而家少左好多人講打尖

日日同天天 上面條片有好多

咪就係講緊啲蒙古女真北方話同粤語連grammar都唔同囉，大佬

腥訊息同搭巴士一樣 無問題 外語融入廣東話

外賣有個更加香港嘅叫法乾炒牛河，行街呀唔該

仲有 畀 字可以用嘅
畀個file我
畀封信咩咩公司

會講打包 腸粉

追 解你有睇 可能一日一集咁

仲咩

D個

但要造一隻字嚟表達send？
我見以前開始用書面語代替文言文都要造字

d大陸狗最中意叫人小李 小張

我的一次性生活體驗

表姐今年20出頭，雖說不上美女，但長的也算上中等了
我們平時很少聯繫，都是過年過節的時候聚一聚

那天我在商場的餐廳吃飯，正好碰上了她，
她剛在商場裡買衣服，順便吃飯

我是個比較內向的人，見了她也不知道說什麼，

她倒是挺主動的，要請我吃飯

餐廳沒啥好吃的，都是快餐

用的都是一次性筷子，一次性紙杯，一次性餐巾

我平時是不怎麼來這種地方吃飯，突然發覺

原來

這就是“一次性生活”啊，太浪費資源了

我感覺這樣不好，我們要愛護環境，盡量不用一次性產品

正題來了！

【關於免洗碗筷的危害】

三大危害：不環保、不健康、不安全！

每年光台灣就消耗掉50億雙免洗筷，等於砍了50萬棵竹子，
若計算整個華人地區的免洗筷消耗量將是天文數字。

真 幾年前d 人開始講耳機
仲以為真係一部機

認真後面應該配 "架" 定 "咩" ？

有個fd喺香港大喺香港讀書
近年唔知係咪睇得多支那片
而家成日用呢啲字眼

個人黎講都好反大陸字,
但係有d真係不斷用都唔覺係

其實以前手提電話，我地都係簡稱為電話
但香港幾時開始接受咗叫手機

"出行" 已經係匪語, 愈來愈多人講囉DKLM
又講"發"個訊息比你, 即刻想衝埋去屌柒佢

支那種

因為佢哋講氣氛會同「氣憤」同音

仲有秩序會變左「次序」

品味又會變左「品位」

一億太難讀，一定要講「一個億」

可以講畀

你想表達非常感嘆咪用認真架？你想表達疑問咪用認真咩？咁答得唔得定有人有其他更好講法

「飲筒」客家話讀法

好多時口語未有字但係用緊 好常見
你寫出黎或者打字 咪打返send message / sms / wtsapp人 or我

同埋以前應該唔會講短片, 應該淨係講條「片」
長既或者電影之類如果要用片黎表達會直接講長片, 短既我記得唔會突登講係短

咁同睇劇有咩分別

叫手機耳機嗰班人應該要叫電視做眼機

兩個語言差咁撚遠, 連文法句式都唔同
廣東話都可以畀人屈係方言
大家check吓 language similarity index

睇下拉丁語系入面嘅獨立語言，法文，西班牙文，葡文，加泰，普羅旺斯呢啲，有啲嗰關連性仲大

清你可以覺得''只係''文法差別…

綠茶婊 心機婊
乜撚嚟

真係唔識
最近先聽到有人講
喺香港土生土長
之前從未聽過

以前小學老師係寫「快勞」

vr頭虧 = 頭機
按摩椅 = 背機
按摩手環/手帶 = 二頭機 / 三頭機

廣東話咪就係send

呢個仲正

公司廢老成日講
「匯總」= sum up
「總匯」= summary
仲有咩 「由呢個角度 "切入"」 「優化」
好撚un耳

但如果用粵文嚟作文呢？就要造字？

講嘢嗰陣結尾用嗰吧字真係柒到打冷震

以前未有internet要用floppy個年代係用「抄」

我個fd會將冷氣叫空調
雪櫃叫冰箱
應該唔係蝗語係書面語？
但用口語講，真係好撚怪

我都係講開send email,出貨。
而家咩野都發

攞版

以前唔識分飲筒同飲管邊個先啱
個fd就教我記住 中國人係要管嘅
之後就自然記得叫飲筒

沖綠茶嘅臭閪，同有心肌梗塞嘅臭閪講笑，唔好認真

我都覺冇問題
呢個term好耐以前已經聽過

語言係會演化
但問題我地明明有啲約定俗成嘅字詞
點解要俾一啲功能一樣嘅外來語去取代
你話如果我地講開嘅廣東話真係表達唔到某個意思，咁俾其他語言加入都好正常
例如英文都吸納咗好多拉丁/法文等等
但而家講緊我地表達上都慣咗某啲用語
點解啲人唔係入鄉隨俗而係將自己嘅慣用語言帶入嚟？

其實樓主講嗰種情況就起碼分兩種嘅，首先就係唔同地域嘅廣東話文化、發音、用字都唔同，比較明顯嘅係馬拉廣東話。

馬拉廣東話滲入左好多馬拉文文法，所以香港人聽落會覺得有d奇怪。港式廣東話同馬拉廣東話就好似英式英文同美式英文咁，係唔同，但係又唔可以話錯。

中國廣東都仲有人講廣東話，不過因為日常工作都係用普通話溝通，所以講廣東話嘅時候夾雜左一d普通話/書面語文法。

第二種就係本身喺香港出世，母語係廣東話，不過因為普教中、睇得太多中國劇、抖音之類，用晒佢地d terms。

蘋果日報有樣野係我最睇唔過眼嘅，就係特別用得多蝗語，紅底如明報都冇呢d情況。

有d會有正字, 有d無既可能第日會造
但係好多時都無需要啦

你學校又唔會用白話作文
你公司一係書面語一係英文
無乜需求

其實好多人都係貪玩抄鳩 "是咁的" "不了" 個類
我都知係"食撚左飯未""食唔撚食?"
但會同FD玩野問佢"吃撚左飯未""吃唔撚吃?"

講一個近期新d既 "哭撚左"

同真係用蝗語唔同 呢個post好多人搞錯
唔係用書面語就一定係蝗語架

餐巾

小三、宇航員、視頻、點讚..... 見到D 死靚仔同D 弱智師奶咁講就想車巴佢地

近排成日聽到有人話 比我一張紙巾 比我少少時間
un耳到

我自己閒暇會作文，想用粵文嚟作，但要造字
我覺得需要嘅就係因為如果你第日唔想聽到有咁多人將大陸書面語直譯做廣東話就更加要造字，更加要用粵文嚟作吓文，等自己唔好大陸化，等下一代唔好大陸化
我有時候用書面語作文都作到自己分唔到

可能佢地都係被外來文化同化左

Push

小三真係好煩
有次同個frd講細蘇個單野
Frd: 仲有個小四啊
我: 咩啊邊有第四個啊 自摸條片係三奶喎???
Frd: 咩啊 有小朋友果個係小三, 自摸係小四囉!
我: 點數都係得二奶同三奶咋喎
DKLM 之後諗返先發覺個frd支那化到溝通唔到
平時仲會講咩 仙氣 / 好仙 / 影網紅相

餐巾唔係食西餐嗰啲嚟㗎咩

但係你講嗰個係空位個「位」（wai2），上面講嘅到位（wai6），唔係講緊空位，而係指準確，呢個「到位」唔係術語

你加咗個引號，成件事即刻無問題
玩膠你分得出架嘛，玩膠就無咩嘅，最驚玩玩下以為嗰隻字就係

空氣調節器 唔係
冰箱好似係

依家啲濕鳩文青成撚日講“氛圍”，正確係“氣氛”呀屌你老母！

中國人叫吸管
飲管似廣州人講

我地既書面語同台灣或者支那都有分別既....我覺得

以前睇雜誌啲人用開筆者

筆者唔係editor係原稿人

點會少用比

想講得啱唔係問題

但唔好格硬話人錯先得架

國產零零柒入邊

「有個農場，雞嘅數量⋯，鴨呢就比豬少九隻⋯」

十年前係小明
十年後就變咗小朋
可能改咗名啫 唔洗咁計較

得支那仔先會咩都格硬譯做中文

可摸耳 好打耳

你同事有問題

小弟反而冇咩野

打邊爐囉

有啲，但用詞都係一樣，你試吓寫飲同食，唔係吃同喝，可能會低分

香港人其實習慣將四個字稱呼以上嘅野簡稱做兩個字

有無去過廣州？大圈仔就係咁講嘢

細個聽過人話剪刀係廚房用 鉸剪係廚房以外用不過細個講緊回歸之前已經成日聽到人講剪刀

手機係大陸用詞嚟

其實我覺得呢到值得討論
例如你講嘅將進酒
詩歌嚟嘅
係用嚟詠唱
是否用一般文章或者詩詞準則去睇？

點擊視頻
點外賣
點餐

攞板係拎樣板既short form, 但同采樣無衝突, 大家用既地方可以唔同
咁唔通我講緊data sampling又叫數據「攞板」咩

今鋪真係鳩kick

Ben sir 之前出過份有法律效力嘅粵語租約

本身講緊日常口語溝通
你就九唔搭八

粵語入文 係唔普及啫
連登寫嘅係用廣東話
好多小說都開始用廣東話寫

邊個唔俾啊?
雜種啊?

😬😬😬🙏🏻🙏🏻勁

cluster 直譯又好似真係用「群組」準確d

外送
快遞
小三
個資

學撚埋支那人啲衰嘢
你用英文就係英國人？
你用日文就係日本人？

呀啦卡

又咁講
純粹講口語表達嘅話
可唔可以-›可摸以
同
係唔係-›係咪
係同樣原理

趙善軒=趙博???

呢個結構好多小學數學書都係咁 應該唔關事

認真咩。。。。

是咁的
是咪咁

有分別嘅其實，超人係識放大縮細嗰啲
幪面超人就係唔識放大

但肯定白話入文唔會好似啲教畜講到文筆不通順咁

大你老母陸咩

手機係香港講先傳去中國

討論左九千幾次啦

人地放哂當年啲廣告出黎

都仲要死都話係蝗語

係咪以後所有新發明香港改左個名之後

如果中國用同一個名

咁我地又要改名啊

同意呀

語文師

冰箱

講真
以前細個真係聽開屋企人叫助聽器做耳機
係大個先聽到有人叫earphones做耳機

包包 = 手袋
紅包 = 利是

小三=二奶

我打錯左，耳機我都係叫開耳筒，headphone 叫大牛龜

我打錯左，我都係叫耳筒

我對外送有啲猶豫
以前都係得「外賣」
因為通常都係外賣自取
係近年嗌外賣到會多咗
先開始分「外送」同「自取」

係，但第日會唔會好似叮噹咁變多啦a夢嘅事再發生？

一定唔關啦痴線的

空調中國人先會講
冰箱講緊雪櫃最凍嗰格
冰箱係喺雪櫃入面

兩樣野黎

嗰個叫冰格 唔係乜撚野冰箱

「認真咩？」本身就係「認真㗎？」嘅變體
但應該係潮語
唔係呢個post嘅討論範圍

send message就係廣東話嚟
本身香港人都會撈埋英文黎用

UM掣
㩒掣

打包細細個已經聽緊唔算係支語啦

咪撚撈亂黎講啦
睇劇同煲劇兩個程度邊撚到一樣呀

咪住先
你意思係驚超人會變奧特曼、幪面超人會變假面騎士
定你以為超人同幪面超人係同一樣嘢

佢未播曬，你每日都緊貼進度咁睇，咪追劇囉有冇咁撚難明呀

一開始只打超人同幪面超人令人唔清晰係我唔好，係驚第日變其他名，我知2個係唔一樣

中框
以為佢中楣柱

吸管

就咁講超人 其實會諗起美國嗰個超人先

日本尼兩款會分別叫鹹蛋超人同幪面超人

「個位唔啱」、「個位啱準」唔得嘅
到乜撚嘢胃，人大工作報告呀

Accurate 準確
In place 到位
我真係唔明點解唔可以共存

又真係好神奇地
香港中英夾雜到用 “send” 係自然過用其他中文嘅動詞

遊戲台都係 首發

有fd試過問waiter攞支"吸管"
比我屌到仆街冚家剷

主權移交

第一代手提電話叫大哥大 , 手你老母機咩 去到 90 年代中香港書面語先會用手機 , 香港人叫開手提電話 , 香港人講嘢用書面語講㗎 ?

笑聲救地球 全中但笑唔出

其實我覺得可摸耳冇咩問題
因為講得快嗰陣真係會變可摸耳

有個澳門朋友成日都講UM掣
另外而家D細路成日將打尖/插隊講成尖隊

手機, 掃碼, 拍卡, 發貨, 集運

係咪應該用寧舍

依家air con 可以冷暖, 叫冷氣機又唔岩喎

探熱就探熱, 量乜野體溫
仲有部體溫機, dklm

仲有發上個群度

仲有個 "到位", 痴撚線聽完都唔知講緊乜

至於匯總, 總匯, 9成睇得得大陸人D excel 多, d pivot table d 名

多啦A夢個case其實有啲特別
佢係原作者想用音譯統一哂華語地區個譯名
睇返維基
大陸同台灣都係叫小叮噹或者機器貓
咁唔存在用某一地區譯名cover其他嘅問題
（Pokémon唔同，係選擇咗一個多啲人用嘅元素去排除其他）
我個人係ok叮噹變多啦A夢
呢個我覺得只係集體回憶嘅問題

腸粉幾時係等於豬腸粉
打包就一直都有

你咪撚on9啦
睇都變蝗語
乜撚野睇京劇
咁睇drama你會唔會講煲drama呀

插隊都勉強，尖隊？

不鳩嬲都係叫手提電話, 手提, 手電

就好似傾電話同煲電話粥一樣

可唔可以每日擺一個呢啲正字post上熱門？？？

不過其實鹹蛋超人唔係官方名
所以當年一開始翻譯可能選擇錯咗
但我諗視乎每個人而決定「超人」兩個字會聯想到superman定ultraman先

用個發字就難聽
用個傳字又奇怪
但send就流暢
btw 其實某部份香港人對講野用咩字真係好執著
只要人地唔同自己一樣就鳩屌一餐

幾個教書既朋友有教小學
異口同聲都講過話d小學生會咁講
我本身都唔信 直到有次係7仔買野聽過幾個小學雞咁講

乜撚野人會叫手電？

某程度上, 我覺得卡通, 係因為TVB 仆街, 自己幫d 卡通人物改名, 搞成咁

一套叮噹, 一套足球小將都係咁

利申: 叫慣左叮噹

用法唔同

好多人都忘記晒以前細個講嘅廣東話
依家好多簡化方便嘅詞語，其實好多大陸文化轉過嚟，有時用返廣東話去讀其實都覺得有d字係普通話音嚟

都要睇下你specifically講緊咩人
或者咩字
如果好似呢個post啲例子咁
我覺得屌兩句又冇乜所謂

游泳池同游水衫冇問題喎
以前真係有人咁講

如果你完全接受唔到書面語撈白話咁講野, 你平時應該好易爆哂血管

原來咁多人覺得冇問題

呢個又係年代嘅因素啦
當年都冇咁多考慮
改名仲特別會就返中文名嚟討好觀眾
（幪面超人都叫洪大龍）
擺返喺而家係冇可能會發生

上面有人話「小明比大明高 呢句野係香港廣東話入面係唔岩grammar 或者係書面語」

咁我咪覆「廣東話入文都唔會用比啦」

你睇清楚先覆啦，當我稻草人咁打做乜9

我反而覺得呢排多返人講「電話」

應該2000 咁上下, 不過只聽過極少次
99% 都係手提

個時去填form, 都係叫你寫 "手提" 俾佢

有d人好執著叫冷風機, 對住部冷暖air con都要死叫冷氣機但唔叫得空調
咁其實得返英文可以講

手機

撳

foodie應該係為食仔／為食妹

咁照叫ac囉冇辦法
有時候廢事嘈咪咁
不過每個人條線都唔同

或者應該話, 以前D 物件, 有一個香港自己既叫法
宜家係冇左

做廣告D人用咩字就決定左佢係咪蝗語？
如果做嗰班係大陸人/台灣人/用蝗語既人咁又點計
廣播事務管理局唔會check呢D用字架喎

香港不嬲命名D乜機物機絕大部份都係動詞+機
除左一D好specify既例如相機蒸氣機先會用名詞+機，但智力正常既人都會get到部機係做乜既

有堆廢蝗語又好貼切文盲大國D垃圾中文
詞不達義，用粗淺既字令一D唔識字既人都識用
只要手用既機器都可以統稱做手機
耳仔用既就叫耳機
咁電視叫眼機，單車叫腳機啦不如

以後叫返阿妹, 妹仔

的確以前既創作係自由Dge

講緊小明大明個例子就係grammar 唔同左，你咁都可以屈9 我「清你可以覺得''只係''文法差別」

咩叫咁撚屌

睇咗啲留言，我以為um掣，㩒掣，打尖，尖隊，插隊冇咩問題，點知好大問題？咁過塑，過膠，「啤」膠呢？
另外，撳又應該點讀？

細個個時廣東話都係聽人講最多手提電話、電話
台灣的確好早已經有用手機呢個字，香港90年代初期書面/廣告都開始出現手機呢個詞語。
但香港人就講返廣東話話啦
講咩書面語/普通話音啫

其實語言隨住時間而變化
有新增有淘汰係必然
當然一定有好有唔好
不過以前冇人在意
而家我哋會在意本土文化

你講起又覺
dell/彈/掟都聽過D上一輩講
而家仲時不時叫我dell個email俾佢

我心月中同字面解釋既「電話」係純dial既 device, 因為係黎自telephone
基本上「電話」係唔能夠詮釋到smartphone依個term
一係就叫智能電話

吸管
飲筒

咁air con 粵譯都係空氣調節
如果要咁執著ban依個用語, 咁其實係自己人抹殺粵語

今日 尋日 古文都用緊
日文都仲係今日 明日
反而蝗語變晒今天 明天

我想問下其實係

1. 叉電

2. 充電

我細個嘅時候係叉電，越嚟越多人用充電

所有有都會跟住時代演變
你接受唔到依個改變係無辦法
例如你講既探熱, 其實字面上係唔夠準確, 探咩熱? 體溫?地熱?氣溫?
但量體溫就夠準確

我有時想知, 係咪得中文先噤撚麻煩, 同一野幾個名
擦膠又係佢, 膠擦又係佢
落雨又係, 下雨又係, 落水又係
電腦又係, 計算機又係

英文有冇依D 情況

係，上面既比較就係強調呢樣

我成日係公司搵幾十年前D file出黎
上面都係寫「快勞」

推

撳 (噤): 以手按物
撳掣，打尖，插隊有咩問題?

總之一定唔係呢

而家教既書面語咪蝗語白話文
唔好俾D老師誤導左

咁點解十年前, 廿年前, 三十年前, 唔叫量體溫
要宜家先叫

所以其實我覺得跟住多人認同嘅嗰條線就得
始終用咩字 講咩話嘅都係我哋
要留定要殺都係喺我哋手 in this case 我哋口
如果大多數認同小三 發信息係ok嘅
呢個就會係主流
當然你都可以話會變做大家一齊抹殺
所以呢啲討論我覺得係必要
唔妥就出聲
好似你咁 唔妥佢個唔妥 就都出聲
乜都放上枱面

明明係賓州 or jer jer
唔知幾時開始叫肉棒

咩叫um掣

肉棒山山出

香港人用開叉 , 來自charge 電, 中英夾集
充電其實字面上睇係無問題, 充氣都係咁用啦, 不過來自支那令人反感就唔想評論

因為以前無人咁在意「用字準確」, 因為好多野都係新, 大部份都係英譯中
一時三刻未必搵到官方用字去表達清晰

探熱

絲瓜 因為諧音 輸瓜 所以要叫 勝瓜
諗下老一輩廣東話講唔正 讀 輸 字o唔到嘴 就會同個 絲 字同音

情況同
通書 諧音 通書 所以要叫通勝
舌 諧音 蝕 所以要叫利 即係脷
豬肝 諧音 乾 所以要叫豬潤 即係豬膶
一樣

沙士嗰陣都係叫量體溫

漢文(中文) 有支中, 粵中, 台中
統一唔到
先會亂到仆街

以前探熱就得
耳探，腔探，口探

過唔到版

但佢講親都係指好熱要開空調個種

好多人就算大學畢業都會用fi佬啦
依個係以前特登講歪d貪得意

屌講白話算好
我依家落街見親啲細路都講蝗話
咩 嘩操 我操你老母咩
佢哋傾計有9成都講普通話
我屌

佢心目中你已經變左個中佬

過唔到關, kick係度, 屈住係度

其實我覺得都算可以接受既,就好似有時會將「都ok la」講做「還好啦」「還可以啦」,
廣東話唔係咁死既, 轉一轉書面語個意境會唔同左, 睇唔同場合.
但咩小三呀, 充電寶, 就真係要搞搞佢

對大陸人客/市場既所謂既商業中文先難
D字係完全唔知UP乜9
得閑開份支資上市公司既年報睇下 D字真係完全唔撚明

我聽過 貓俾佢

有撚計咩, 共慘黨夾硬將以前既中文搞到亂哂

依個都聽過 不過少人用
淨係聽過一次5X歲既人用

football & soccer
美國嘅football係另一樣嘢

chips & fries

算唔算？

d用字同結構勁核突
根本係用英文文法去寫中文

又關門又充八達通真係聽到都

聽過D口音正常既細路話要開空調

大陸人乜都講xxxx唄 唄同吧普通話差唔多音

現在＝宜家
剛才＝啱啱

上廁所

微辣？

係 將D英文字直譯 再砌返埋佢就係

尿袋

“Fi-佬”都廢老？
定係你想講“掟”字

發發發發發發你老母西咩
Send 呀 Send Whataspp呀戇尻

支付X 付款√
開車X 揸車√
視頻X 影片√

咪就係所謂既普教中+書面語累到咁

candy, sweet
cookie, biscuit
elevator, lift
算呀

center, centre 最濕鳩

空調起碼都要公司office級數
要開中央空調嗰啲啦
普通人屋企開冷氣都叫開空調就真係

蝗語污染好嚴重

我老細都係所有野 實體電子都好 全部用“掟”呢個動詞

wave 以前係用一浪接一浪嗰個浪
第一波人群改做第一浪人群都係怪怪地

聽到 Send段片比你 變咗 發個視頻比你
世界變

恰到好處

用字上之外

串字上
你講嘅centre center
colour color
programme program
organisation organization
licence license

讀音上
ask
pass
dance
during

冰箱係可以攞住周圍走嗰個

淨係話人二奶，叫小三叫到入曬腦咁

以你個邏輯
以前有隻叫摺龜添
又會用諾基亞 愛立信黎做名
所以你個結論「香港人叫開手提電話」根本就唔成立

仲有你邊撚到睇到手機係書面語啊
手機台個手機係書面語定口語
時事台個時事係書面語定口語
吹水台個吹水係書面語定口語

游泳池我都覺得冇問題
反而游泳衣我覺得好奇怪
點解會咁

是唔是

是

屌 有fd呢排講開 充點 充八達通
個充字好撚銀耳 聽到想殺人
充乜撚野
近得太多台仔

大家點睇日文用粵語讀？
例如 課金-買點數
好耐冇聽到人講買點數

英美式分別都還好
但真係未見過有人會為左依d野罵戰, 可能我見識少

如果佢個部係有埋暖氣就唔同講法
不過你都可以話佢唔講開冷風開暖氣

cookis 同biscuit
其實我一路都覺得係兩樣野黎
biscuit 係薄身
cookis 厚身個種

that’s why 廣東人扮唔到香港人

澳門不嬲都講um 掣，呢個係港澳廣東話嘅分別嚟

wfc 呢個topic擺明只係針對蝗語

無乜問題, 何必太執著

咁叉(charge)電
file (快佬)
ace (A屎)
咁都要ban既話係矯枉過正

cookies, biscuits
係的確兩樣野黎

而candy 同 sweet, 我用落係會睇下硬定軟, candy通常用係硬糖

淨係你依句that's why 已經知道你係香港人定廣東人

好奇一問
如果係用廣東話講日文詞彙又有冇問題？

例如：課金、放題、達人

你做乜撚野呀叻唔切

哦, 原來真

我啱啱喺#540講先畀人插完

冇追到Post，不過純粹想知連登對語言共融接受程度去到幾高

性價比，抵/唔抵屌好似啱啲

搬石腳dup自己腳

自食其果

諗起有個po問過數碼暴龍ds句數碼之魂充值算唔算

小朋友無乜問題 港產片成日用

死開啦崇日狗 打埋啲鬼畫符做乜鳩呀
呢啲位都要衝出嚟奶日
你祖先係棺材睇到你咁真係會彈返起身

小三

小朋友都ban
究竟係點解

呢個好睇語境
如果係數學書、教育電視到講係冇問題
但如果一個人日常生活 口講A高過B
講「A比B高」真係怪 你問心會唔會咁講
我地會跟語境轉用字

因為我地用開既中文係好直接
唔同英文 好多時都用被動式
其實會覺得啲人講野好怪 硬係唔知佢想講乜
有機會係因為某個文盲國家開頭真係冇知識
將啲英文、俄文 連埋文法直譯
到佢地既用語傳入香港
搞到我地聽落去又長又”浸” 好怪咁

發咩貨，出貨呀

廢老中國人

數碼暴龍只有1-4係正統
5開始打後已經垃圾

好耐無聽過，以前的確係叫 喉

澳門人成日umumumumum

台灣咪又係繁體支那有咩好吹奏

用[吧]做結
聽到睇到好撚炆

好鍾意睇男排女將 但次次聽到牙波首歌
有句乜9 往死裡拚 就覺得好銀耳

勝瓜先係香港人叫開喎

想講係用「掟」字

多謝介紹
依家咪就係講緊大陸話同廣東話grammar

或者掉［deu6］

廢老梗係識「快勞」啦，專登寫個音出黎之嘛

叉電係來自英文

咁講用 ［del6] 重多D

打bin lo

不停講粗口
將廣東話發揚光大
含撚啦屌你老母

電子腳鐐叫腳機

算啦 , 佢哋接受唔到自己被赤化 , 咪死撐手機唔係蝗語囉 , 手提電話叫手機 , 咁 ipad psp notebook 都係叫手機啦

有人講「食中午飯」/「食中午」
超un耳
明明係「午餐」/「lunch」

你個名

食晏

由小學講到宜家

正選後備
先發替補(

自己謙稱加文雅少少啫，
小弟摩羅星，行年廿七，一事無成。
小人自幼家貧，所以自己閹咗。
小店，小生，小妹⋯
叫其他人用小X先係北方話

有咩問題
你無問題吧

邊個係小明

抄係copy 複製 拷貝

已經無乜人用座枱

不如推廣廣東話語法好過啦

好多人講充電…好核突 係叉電呀！
仲有搞衛生…優化…

我覺得需要有人整多啲廣東話兒歌片上youtube，好似cocomelon咁要由細培養

先發制人

呢啲係美帝啲terms嚟

好撚chill
都係好銀耳

呢個真囉屌你老母閪 不嬲都係用過
而家成日聽比比比 比你老母閪
其實都係比中共耳濡目染

而家
現家

乜撚野係現家

仲有呢家

仆街
杜文澤個網台都係用視頻

游水衫係舊時講法
你唔識以為係新嘢先顯示本本文化衰亡同失傳有幾嚴重

好憎人講發信息，明明講開send信息

剪刀有咩問題 好順耳

細佬我認同

諗起 火燭車

好有型語言王

以加去行街啲波鞋舖話：睇岩可以試"穿"下

啲女濕曬

佢講乜都好 我都想會想笑

微辣成班人講嘅澳門式廣東話我都覺得好難聽

有幾舊

或者直接講「你sms我啦！」咪得

睇劇集就老一輩講
追劇煲劇就呢十幾年講
幾時會睇劇咁用
姐係你會話打個電話，打個message
但唔會話打個WhatsApp 囉

廚三，我叫你廚三

啲正苦鳩官講既所有野

一二山
合埋口講個三字啦屌你

印象中以前對話好似唔興用個「劇」字，只會直接講「番屋企睇家變」或者「番屋企睇電視」。

分享自己姪仔
父母都土生土長 返到學校學到個大陸仔咁返黎
卡住咗、電梯

係

之前唔知上乜網見到D 細路叫緊充電寶
呢三個字陣大陸味濃到
唔叫尿袋未叫叉電囉

仲可以用打，email,sms等等以前都用打，因為打字既關係

其實係
或者「呢排有咩劇好睇」
邊有人講番屋企睇劇

我諗係會講「呢排有咩戲好睇」
睇電視都係「戲」

Groß
Hoch
Komparativ höher

第n把交椅

第一把交椅 - 老頂
第二把交椅 - deputy head
如此類推

好尷尬

又或者咁講，現場演出嘅先叫「劇」，如粵劇、歌劇、舞台劇；所有預先拍攝嘅電視電影都係叫「戲」。

唔係喎，呢D係香港常用語播

睇劇支語黎 你可以屌柒佢

點解

hoch 唔係building 先用咩

幾個都係支語黎香港人會直接講英文

查字典都係譯做最佳化
唔知點解依家咁多人講優化

廚sem

死廢老最鐘意咁講

西紅柿
地瓜
黃瓜

個吧字真係超un耳

我十年前已經講過 廣東話往後係會變普通話做基礎 以廣東話發音
即係文法 字詞 語調 快慢 句子結構＋廣東話音
最基本見到既就係日常用語 同埋譯名 已經有呢個情況持續左大概10年8年

我果時都有講埋方法點樣防 不過比人屌到仆街

可唔可以重温

777

啲撚屌最中意講咩一步到位
以前未聽過啲人咁講

再講多少少
廣東話獨特之處係 一詞多義 同時又可以 多詞一義
而規範語慣常做法係將上面呢兩個特質既字詞統一成為一個字
例如以前我地經常聽到市民 平民 居民 大眾 等形容citizen既字
但近十年開始 由新聞帶頭 統一變晒做民眾

另外 我留意到另一個網絡上既trend
唔知點解 近呢5年 好多人會prefer「來」「邊」呢兩個字
以前都會見唔少人講「出黎」「上面，出面」
家下好似清一色都係「出來」「上邊，出邊」

仲有好多人以為「台灣都係咁」就過到關
事實上 咩人 邊度都唔係重點 唔係香港話就唔係

有冇人記得以前小學社會科
教過第一高峰係叫額菲爾士峰？
幾時教科書改咗教珠穆朗瑪峰架？

點餐，送餐成日聽到，我細個冇人會咁叫

對唔住 個post係高登
我試過好幾次都想搵返出黎 叫十年後既自己睇下有冇野可以改進 同埋點樣講得好d
但都無功而回 但係我比較清楚記得我提出過 唯一係英文 香港人先有能力抗衡到文化入侵
我就咁講都feel到將會比人屌餐勁既
但如果你諗下 英文首先最基本就可以抗衡到翻譯入侵
就以walmart為例 沃爾碼本身就唔係廣東話 以此可引伸到其他地方名 人名

遇左比人屌 尤其是係d人打機 睇戲睇劇 寧願硬食台仔九唔搭八翻譯都唔肯用英文 我冇所謂 自己講左當心安理得

Mount Everest同Chomolungma既分別
兩者都是音譯

講開中文字
好多香港人都唔realize自己既文字係一步步咁被滲透成規範漢字
果d media人 整字幕 headers 全部都用規範字

下圖係比大家參考下

但係香港教科書係幾時改？

我記得我小學頭幾年係要讀中英數社科健（社會、科學、健康敎育）
之後先社科健合併做常識科
而當時嘅社會科係教過額菲爾士峰
但大個之後就無再聽過見過尼個名
教科書好 新聞好 都一律改晒叫珠穆朗瑪

呢個真係答你唔到了 我讀果時已經係常識科
但係德州 麻省 路易斯安娜 賽夕凡尼亞果堆美國州譯名係大概08 09年左右開始轉

最近仲睇到連登有人話 譯名既野冇乜好拗 幾百正皮
全部跟新華社譯名 用廣東話讀返出黎 如果咁都覺得岩音 make sense既咁由佢囉
我照用返英文

冰箱冰櫃
唔只un耳直頭係蝗語

7,80年代係會講返屋企睇電視，有咩電視好睇，原因係嗰個年代大眾娛樂幾乎就係睇電視，而電視主要播既就係電視劇，所以講睇電視大眾會意會到係講電視劇。就算而家都仲有人咁講。而而家多左人講追劇原因係大眾娛樂多左，電視節目亦更多元化，有時想對方即時意會到實際意思咪講追劇，根本唔係蝗語。90年代電視成日播既日劇唔通叫日本電視？嗰時全香港都係叫日劇嫁啦。古裝劇，時代劇，連續劇，肥皂劇，倫理劇由一開始有分集電視劇已經有人咁叫。

我極撚極撚極撚憎嘅：

Deadline=限期

死線？死你老母西

唔好執着是否蝗語 次次一講到廣東話
最尾都係變左拗乜野係／唔係蝗語，點解係／唔係蝗語
跟住就一大班人出黎話 台灣都係咁 然後成個post就收皮
有d擺明係蝗語既 例如毒果帶頭用同埋好鐘意用既小三，包包
但日常要做既係 多加留意 講既詞，寫既字
保持清醒 抱持疑問 留意多d身邊既野 杜漸防微

神功戲

呢句我老母講既

每晚聽袁龔何三條友既直播你咪明點解

三條友廣東話加埋仲差過我小學果陣

特別係龔小夏，根本只係一個企係我地呢邊既中國大媽

你咪寫左「追劇」囉
幾順口

次次聽到有人講 我問佢係咪即係冰格？

你睇下連登仔打字
標題都要打「un耳」

見到人聽蕭生已經係不幸中的大幸

其實冇錯 最practical
本身就用強勢語言冇乜可能俾人文化入侵
雖然我覺得粵語白話文都一定要搞
同埋你俾人屌都好正常
好多人連中文、粵語依啲基本concept都分唔到
你一開post實有啲文化大中華膠即刻屌你咁叻唔好打中文

有班中坑老坑好鐘意游清源 老燒

咁又係，睇粵劇=睇大戲，中文博大精深

一格車

做人唔好墨守成規、一成不變

先發係打藍球啲正選？

粵語入文搞唔起係政治原因 粵語被搞都係政治原因
往往會有班人懶係中立 出黎話咩 語言約定俗成 語言隨時間改變
將香港廣東話變成規範語成件事justify令我心灰意冷
其實用唔用中文 講唔講廣東話對我冇乜影響
我作為一個普通人 讀過下幾年post grad
除左自己留意多d 上網鳩翕下冇乜野可以做了 盡左自己責任 失傳都冇計
雞蛋六隻 糖呢兩茶匙 已成絕響

首發？
呢個字真係九唔搭八
正選又係首發
新推出又係首發
一出即買又係首發

應該尼度大部份人都太後生

香港本土嘅譯音其實係好需要保留
美國州份之外 就到其他國家名
以前叫開肯亞 越嚟越多地方變咗肯尼亞

有批判思考同杯弓蛇影兩回都黎,其實語言一直係有變化,有新詞加入又會有舊詞淘汰,有啲正字撚成日話咩以前無人咁講我無聽過就屌人哋講蝗語.連追劇,睇劇都話蝗真係R頭.佢哋知唔知亂屌人唔會得到人支持.
而且老實講,想本土語言強,反滲透唯有加強本土文化. 但香港人對香港人有幾苛刻有眼見.好似黑人BLM (先唔討論正唔正確) 可以發咁大係因為黑人文化,影響力大到其他人唔可以無視佢哋. 以香港現時文化影響力,比人洗左廣東話都引唔起世界太大關注.而話而家啲後生成日講啲廣東語奇怪咁要諗下佢哋平時接觸咩娛樂,文化野多.佢哋youtube 睇台灣,大陸channel , 睇vtuber, 韓劇, 玩抖音, 電話玩黱訊遊戲,聽外語歌.你想佢哋廣東話有幾好? 個人能力係好有限,除左自身警剔,我都係盡量支持本土文化人,聽廣東歌,睇香港戲,youtube 揾有無廣東話頻道先,睇下香港人出既書.問心質素係無外國咁好,但支持本土同黃色經濟圏本身就係非理性架啦.

突尼斯

老一輩講開睇電視,而家啲人講劇佢哋咪講睇劇囉.你其實知唔知廣東話先會講睇,追劇反而蝗都會講.

欣賞你不恥下問

見朋友講會屌鳩佢
同事就會叫佢改
一個人堅持都可以好大影響

題外話不恥下問係解唔會因為向地位,學問較自己低既人請教而羞恥.

所以佢無講錯

老老實實 如果本身隻字係香港用開 突然之間比一個中國規範字取代左
仲係唔係杯弓蛇影 仲係唔係文化入侵
我同你對於perseverance 直頭係持相反意見
我寧願唔用廣東話 我寧願self perseverance 都唔會做你做既野
捍衛廣東話同撐本土 撐黃圈根本係兩回事 而本土同黃圈都係需要依賴廣東話
咁你明唔明點解廣東話比人搞

支那語另計
剪刀真心由細講到大，完全唔覺有咩問題
樓主係咪見人地講成語你都想屌鳩佢嘅人?

係 你玩開剪刀石頭布
知唔知咩叫 再加d橙皮tim

我淨係知糖呢就兩茶匙
明明講左30年剪刀，唔明有咩問題

你咁講其實無需要介意人哋講咩,用咩,反正你都係無所謂,語言會比人搞係因為語言會影嚮人既思維.我會堅持因為我應為語言對文化有深遠影嚮力.
至於用字既變化唔係只有文化入侵可以解釋.當接觸第2種文化,有好既地方就會相對易融入當地文化再變成當地特有文化,好以90年代睇日本劇聽日本歌,香港人跟佢哋既衣著打扮,你唔會叫呢啲係文化入侵呱?

再補充下,香港政府打壓本土文化,係無政府支持下,如果香港人本身都唔支持我諗唔到本土文化點對抗蝗文化

你個logic係建基於一個slippery slope之上 更加唔好講咩90年代日本文化
冇咩好回應
我只能希望 50年後 如果有人做廣東話cultural anthropology
我希望我講既廣東話能夠比人一種「係喇係喇 呢隻就係廣東話」既感覺
希望你都得

我覺得你好似將廣東話 中文同 本土呢三樣野混為一談
我想回應你 但又唔知點回應好

魯迅既捧殺與罵殺
篇文老過共產黨

呢個唔係我既希望,我係希望香港人可以自己決定講咩語言,點演變,而唔係因政治因素被局限,被清洗.我相信而家美國人講既英文比50年前既美國人聽返都唔會有 係喇係喇 呢隻就係我哋用既英文.

咁“係唔係->係咪”呢？

香港都老過共產黨同魯迅先生 唔代表d乜

睇你覺得un耳既原因係咩囉
係因為似蝗語而un耳
定係純粹因為自己未學過呢個term而覺UN耳

你齋講語言 red states果種口音同埋詞語50年前後分別不大
你想要reference既我可以搵 socio-linguistics, anthropology比你

人地廣州人 後生就去左美國定居 係咁㗎口廿
你睇下而家廣州班撚樣係講普通話㗎

照咁講 出淤泥而不染 都唔講得

點解呢？

你邊度鄉下係剪刀由細講大啊

好撚尷尬呀柒頭 收收皮啦

其實意思係出於污泥而不染 而出淤泥而不染係一個ellipsis既例子
不過同本身人地問既問題根本唔啦更
本身仲咩 呢家直頭係錯字 只係網絡上大家自動過濾 翻譯 做自己明既意思

香港
以前學唐詩有一句係二月春風似剪刀
所以完全唔明剪刀有咩問題

打包都用咗好多年喇喎

係我表逹得唔好,我認為語言影嚮人既思維,而要保障語言不被清洗最有效方法係令本土文化強大,我講既語言係香港人用既廣東話,文字上就係香港人用既繁體中文,講文化好難將語言同文字分開.

不嬲香港叫較剪㗎啦 咁多年除左大陸仔我未聽過香港人講剪刀

咁可能你係次次講剪刀個context都係二月春風
其他情況講scissors

咁等我掉轉咁講
香港人既廣東話以北方白話文做基礎 廣東話發音
香港人用既正體中文字變成中國國家規範字

就正正係因為語言主導文化 所以正正搞鳩廣東話先係最容易入手既地方

吸管
茄醬

其實李白都有
起子夜四時歌入面

睇, 追, 煲 根本唔同意思
都唔知你地嘈咩

"追"係有沉迷意思
"煲"就有長期做同一樣野意思
其他就係"睇"

即係會講睇running man而唔會話追running man/煲running man

若果一枝紅酒 不斷比人溝淡 而你只係放眼於酒樽 見樽如見酒 唔留意樽入面既涵已經比人換晒....
咁樣我寧願要個涵 我都唔要個樽

咁耐以嚟我聽人講鉸剪、剪刀都有
你話其他支那語都話
剪刀都捉我自己覺得好神化，以前作文都唔會寫鉸剪
係直接寫剪刀

咁你而家應該有月下獨酌 對影成三人既感覺

作文夠唔比我係 你係
直接寫我是 你是

巴打你講既我都理解,但一樣都有好多例子係用詞發音有分別,我睇過以前啲美國電影我都唔覺得就係而家既美國人講既英文. 當然呢個只係我個人睇法.

我才疏學淺

但字典話淤本身有濁泥既意思

”係咪“係單係“係唔係”既懶音

咁又冇錯嘅，毒撚自己起屋企就係咁
同依家個情境完全吻合

撇除social context同socio economic status因素
以前既戲講既英文同而家分別唔大 唯一大分別係個tone同speed
呢點學術上係有得解釋

想問一個廣東話問題
大家係講 : 上面 定 上邊?

利申 土生土長香港人，講開上面
但聽親人講上邊都好un耳

甘李知吾知咩叫懶欣

上面呢句就係

冇得咁樣掉轉嚟講
就正如成語你會寫落作文係咪就唔可以口講出嚟先

我都係留意到近呢5－8年似乎係清一色講個「邊」字 上邊入邊出邊埋邊
以前就「上面」較多 亦有時「上邊」

轉車 變咗 換乘
增值 變咗 充值

咁你係句成語度講咪冇問題囉
可能你次次講親剪刀都係出口成文滿口之乎者也咁講成語 咁冇問題

仲有 正選 變 首發
後備 變 板凳

作文我夠寫剪刀啦 我係講緊平時講野

我都知個涵比人溝淡緊,我一樣反對.但你覺得個涵有變化黎自文化入侵,但我覺得除左文化入侵,個涵一樣有其他因素令佢改變.好似係時間,或人木桶加啲木香比佢.
而個樽我唔明點解會唔重要,你無個樽,你唯有飲哂佢,咁佢只存在到你消失時?我有個樽,如果個樽夠強夠硬夠密封,唔係先可以對抗溝淡.
而文字我無反對你個講法.

埋邊，應該無錯，你唔會講"埋面"
但上邊，真係好難聽
唔知係咪我多心
我覺得土生土長講上面，但新移民講上邊

我呀婆85歲 成日都講”send個訊息比我” 都好過乜9發信息🤬

茶餐廳啲鹽甖（冇米）係一個cake咗嘅好例子

新推出都係首發
「一出即買」又係首發

唔會講「埋面」但會講「埋便」
不過而家點都係「邊」架啦
生仔記住教佢「上邊加下邊乘高除二」

祝呀婆身體健康 天氣凍着多件衫

我理解,我係唔明,睇電視變成而家講睇電視劇同你講既有咩分別

我將入面我個涵換走去另一個樽度 起碼我自己知個涵都仲係以前
個樽keep唔到架喇 真心

所以名詞你作文寫咩，講返出嚟我的確唔覺有咩問題
定聽到人講任何寫作嘅名詞就係有問題?

好撚UN耳咁囉

我又唔明?我個諗法係個涵係港式廣東話,樽係香港本土文化.你話換樽可以換去邉?

所以咪話即係講成語都要屌鳩人?
而且樓主已經係講緊你書面語講出嚟已經係錯嘅詞語
到底邊度錯左?

個涵係香港話 香港文化
個樽係單純一個叫做香港既樽
猶太人都係咁 將佢地個涵搬去新既樽 移民

其實我同你個諗法未必有太大抵觸.我唔反對你個做法,不過猶太人個族群意識同宗教好大關係,香港人好難學到. 而且香港人係香港都唔太支持香港文化,我唔太認為唔係香港可以發展得好好.再者我支持香港文化同樣無限死係唔係香港.不過如果唔係香港,我又唔知香港人可以保留到幾多你所講既香港文化.係外國一樣要面對文化沖擊,BTW,其實可以各有各做.

都唔同意思
xxxxx掛個語氣咁撚hea 好無主見 好猶疑
xxxxx吧相對無咁頹 叫做有個傾向
不過都係睇佢點用
如果使用習慣上完全用吧取代掛
就唔係講緊粵語

其實係kick住左

你老母 係棘手個棘呀

係咪因為一層比兩層鬆化

吓
係依個vibe先好笑
精粹嚟

謝謝

捍

好

1907年香港出嘅英粵字典

講到尾係大家對北方書面語嘅唔同觀點
個人立場嚟講
書面語都係外來語 不過時間耐咗+普及教育嘅潛移默化 大家冇咁反觀
49之後俾啲北方書面語攝入嚟客家霸地主

我好幾年聽過有唔有

我知係啲角色要用個種tone先表現到個戲劇性
但事實就係聽起上黎好唔舒服
冇話針對啲咩 完完全全係對住個post黎答

以前教
原子筆要寫圓珠筆
萬字夾要寫曲別針
你口講會唔會講圓珠筆 曲別針？

鉸剪同剪刀嘅情況同上面講嘅情況一樣

要打出嚟嘅話會打「面」
但係實際講嘅話 個音會係「便」

我又冇喎
以前作文都係寫原子筆同萬字夾
冇俾人話錯

又咁講喎，唐代詩詞朗誦嘅古漢語同粵語理應最相近
咁即係粵話好有可能就係古漢語演變而嚟
咁唐代就已經有剪刀嘅詞，好難講話一定係北方書面語客家霸地主喎

牛b
我成日講

落離合 vs 踩極力子
減二檔 vs 落二波
禁下個喇叭 vs 呠下/響咹
抬起個離合器 vs 鬆極子力/吊住極力子

呢啲弱智fd少見為妙

紅包紅包，我屌你個紅鮑呀

後續
下文

「畀個貓我」
係咪本地嘢？有時有人咁講

「即刻」個刻又點讀？
深刻個「刻」？
定咳嗽個「咳」？

心機
心計就心計啦
乜嘢叫條友好有心機

游泳池都唔講得

我覺得尼個有啲似thank you個情況
前字嘅尾音/k/ 影響咗後字嘅讀音
講得快就會令 「刻」/hak/ 讀成 /kak/

我會覺得兩個音都唔係錯

金針菇好撚un耳

乜乜化都多人玩用 唔知係咪比港共洗腦洗得多
最憎聽到咩優化想書面語啲用改善咪得

仲有出行，依家政府成日用

多謝師兄

講開爆咗

係，通常醫院用

咪打個信息過嚟囉

錯咗啊你 大學讀語言學先好扮代表

嘩屌如果真係有人用廣東話講吃火鍋我一定火滾

發字從來都係發達 發佢老母

呢個係真係意思唔同

啱啊car佢老母咩 係cake住啊
平時聽到個環境又唔太靜都會出聲
唔出遲啲就佢哋啱架啦

再老一輩口語係有人講剪刀，不過應該走得七七八八。

冇錯 香港廣東話既重點(唔撚係特色啊屌你老母)係好多中英夾雜，日本人都係咁分係咪香港人。唔撚好問我點解。

「追」係追連續劇，吼住每集一出就即刻要睇。
「煲」係一次過睇好多集。

好怪就太好人啦，聽到係想打柒佢

清零
官宣

好明顯唔同年代

「心機」定「機心」？

呢個post好正

身邊有啲朋友鍾意睇大陸嘢
成日聽唔明佢地講乜

「心機」係講緊有冇心情呀 用唔用心咁
例：
尼排見你咁謝 冇乜心機咁嘅
衰仔 畀心機溫書啦 仲玩

「機心」係話人有城府
例：
條女睇落好有機心 小心佢連你條仔都嗒埋

但係而家越嚟越多人用「心機」尼個詞，表達「機心」尼個概念

謝巴打廢老同時代脫節了

十年前係叫SMS

肥屁好啲返嚟

量體溫依家啲中學老師唔知係咪已經講咗一個世紀

我跟你學嘢 （xx 向你學習）

第三「波」疫情都好似係大陸話黎 依加份份報紙都波波波波

走啦大陸西 由細到大都聽cake

閨蜜都唔俾?

第二句好連登feel
講出黎都幾搞笑
是咁的d fd

仲有掃個二維碼

是
講死黨

飲筒
飲管
吸管

成日見啲千禧後叫啲靚女做小姐姐
完全唔知乜撚野黎

有 港共班官

學究型文盲

閨蜜一定係女仔，但死黨唔一定，同埋好俗

好姐妹

絕大多數人以前無用呢個term咪un 囉
的確係蝗興講呢個term先

先做乜乜乜 ...好un耳
講開 做乜乜乜先

係！！乜嘢都特別 特別喜歡 特別愛食 特別漂亮 真係特別on9

呢排已經少咗聽人講寧舍
連登到寫又好少寫，又見證住一個廣東詞彙消失

出行 出你老母咩 出街呀

佢喺大陸流行又唔代表香港冇呢個詞
人血饅頭/差不多先生呢d我地都有用
只係捧殺呢篇文少人睇姐

呢排唔知點解越來越多人將無打成沒

我想問停擺係咪普通話黎
可能我見識少
點解好似最近先聽多左咁

食家都得
貨貨貨，貨佢老母閪啦

vocab 少咪用來用去幾個字
出貨，send message (香港人都少講訊息添啦)

食家另一件事黎
應該為食，貪食or even大食

我都係咁

墜樓 墜胎 墜落

ex係支那出世
小學黎左香港
潛意識中認為佢仍然係支那仔
睇佢打字講野都好辛苦
eg 早上 充電 按錯 關 etc
仲要用埋d支那拼音輸入法

即刻屌佢老母，我真係完全接受唔到新移民做女朋友

我後來先知
叫佢學打字又話難唔識
成日打機都打埋d支那驚仲要課金
好彩最後散L埋

广州的广州话≠我哋香港嘅語言

香港嘅語言係唔撚會有發短訊、觀看視頻、優化、素質呢啲支式中文

有啲人話點解我哋咁着撈埋英文講 其實咁樣先係我哋嘅獨特文化 再講撈英文好過撈支文

寧願佢直接講英文好過啦

打字配詞
我淨係聽過打人 丶打工 丶打水 、打飛機

咩打飯丶打醬油丶打車丶打的⋯⋯真係好梗耳

順豐先係最常用大陸d term
咩客戶存根 , 其實不如叫收據